[Spacecolony1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Spacecolony1.jpg "fig:Spacecolony1.jpg")
[機動戰士GUNDAM世界中的](../Page/機動戰士GUNDAM.md "wikilink")**宇宙殖民地**（又譯為**殖民衛星**或音譯為**科羅尼**，香港譯為殖民星），是建設在[拉格朗日点周邊的](../Page/拉格朗日点.md "wikilink")[宇宙殖民地群體與小行星基地](../Page/宇宙殖民地.md "wikilink")（自[小行星帶拖曳而來](../Page/小行星帶.md "wikilink")）。

大部分在動畫中的人工建設的殖民地，是參考現實的[O'Neill
cylinder](https://en.wikipedia.org/wiki/O%27Neill_cylinder)島三型太空殖民地。為直徑6公里，長30～40公里的圓柱狀結構，以每兩分鐘一圈的速度自轉以形成人工[重力](../Page/重力.md "wikilink")。外殼分為兩種，一種是一半外壁透明，由外面的集光板收集陽光的開放式。此種能改變集光板上面的鏡面來改變殖民星內的日夜。另一種為封閉式的，此種把所有外壁都作為居住區，沒有透明部份，居住區面積為半透明版本同長度的兩倍。使用在沒有太陽照射的地方。（UC中是使用在月球背後L2的Side
3上面）要注意的是，雖然同長度的話後者是能住兩倍的人數，但是Side
3的殖民星長度大都是開放式的一半，因此居住人數沒有特別多。另外，每個宇宙殖民地的設定居住人口約為島三型太空殖民地設計目標人口的三倍，所以宇宙殖民地的人口密度應該非常高。

實際上尚有其他類型太空殖民地，如[新機動戰記GUNDAM
W主要是放大的島二型環狀都市](../Page/新機動戰記GUNDAM_W.md "wikilink")，和[機動戰士GUNDAM
SEED主要是沙漏型](../Page/機動戰士GUNDAM_SEED.md "wikilink")[P.L.A.N.T.](../Page/P.L.A.N.T..md "wikilink")。甚至同一作品中也同時有多種類型的太空殖民地，如UC中的[機動戰士GUNDAM
ZZ和](../Page/機動戰士GUNDAM_ZZ.md "wikilink")[機動戰士V
GUNDAM球狀的島一型穆月和Blue](../Page/機動戰士V_GUNDAM.md "wikilink")
3，[機動戰士GUNDAM
SEED中也有岛三型太空殖民地Heliopolis](../Page/機動戰士GUNDAM_SEED.md "wikilink")（太阳之都），而在[機動武鬥傳G
GUNDAM或](../Page/機動武鬥傳G_GUNDAM.md "wikilink")[機動戰士GUNDAM
00中的太空殖民地是由各國度身訂造的](../Page/機動戰士GUNDAM_00.md "wikilink")。

在UC
GUNDAM世界中將一組30～40個殖民地所組成的群體稱為**Side**（），當中的單獨殖民地被賦予編號與各自的名稱。例如「（番地）」代表Side2八號殖民地Island
Efficial。

在近年鋼彈系列都有寫到[火星殖民](../Page/火星殖民.md "wikilink")，包括了[機動戰士GUNDAM
AGE與](../Page/機動戰士GUNDAM_AGE.md "wikilink")[機動戰士GUNDAM
鐵血的孤兒](../Page/機動戰士GUNDAM_鐵血的孤兒.md "wikilink")，但火星的生活較接近地球，不屬獨立的[宇宙都市而屬於另一設計的](../Page/宇宙都市.md "wikilink")[火星地球化](../Page/火星地球化.md "wikilink")。

## 月球宙域

[Spacecolony3edit.jpeg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Spacecolony3edit.jpeg "fig:Spacecolony3edit.jpeg")

### \-{zh-hans:冯·布劳恩;zh-hk:馮·布朗;zh-tw:馮·布朗;}-(Von Braun)

以現實中的火箭科學之父，德國人[-{zh-hans:冯·布劳恩;zh-hk:馮·布朗;zh-tw:馮·布朗;}-為名](../Page/沃纳·冯·布劳恩.md "wikilink")，是人類最初在宇宙建立的永久居住基地，於0027年啟用。也是巨大複合企業[亞納海姆電子公司](../Page/亞納海姆電子公司.md "wikilink")（Anaheim
Electronics）的總部所在地。建立於月球的「[寧靜海](../Page/寧靜海.md "wikilink")」（[美國](../Page/美國.md "wikilink")[太空船](../Page/太空船.md "wikilink")[阿波羅11號首次登月地點](../Page/阿波羅11號.md "wikilink")）。[機動戰士Z
GUNDAM第](../Page/機動戰士Z_GUNDAM.md "wikilink")23話在此發生「阿波羅作戰」。

### 格拉那達（Granada）

在月球背面ウラン山脈西南利用隕石坑建成半徑2km的圓形都市（面向Side
3）。0079開戰後不久被[吉翁公國佔領](../Page/吉翁公國.md "wikilink")，建立軍事要塞；為突擊機動軍總司令部所在（[機動戰士GUNDAM第](../Page/機動戰士GUNDAM.md "wikilink")36話）設有[質量投射器](../Page/質量投射器.md "wikilink")"Mass
Driver"巨大物體拋射系統，本來是運輸用途，後用作轟炸地球表面目標的工具。[吉翁公國多數的艦艇](../Page/吉翁公國.md "wikilink")、MA研發、製造都在此地；亦是[吉翁公國少數擁有核武的基地](../Page/吉翁公國.md "wikilink")、ZIONIC社所在地。戰後由連邦軍接收；由於其歷史背景，所以在U.C.0087時住民大多傾向支持[A.E.U.G.](../Page/A.E.U.G..md "wikilink")

### 安曼（Amman）

位於[月球背面](../Page/月球.md "wikilink")、格拉那達西南方附近的鐵礦都市；緊鄰鐵礦山，有冶鍊廠及市街。是[A.E.U.G.的初期總司令部](../Page/A.E.U.G..md "wikilink")（[機動戰士Z
GUNDAM第](../Page/機動戰士Z_GUNDAM.md "wikilink")8話）。[夏亞化名為克瓦特羅](../Page/夏亞.md "wikilink")·巴吉納（Quaattro
Bazina）時曾在此居住。A.E.U.G.的出資者也多居於此地。

### 艾爾斯（Ayers）

[地球聯邦設立的都市](../Page/地球聯邦.md "wikilink")，後來協助[新迪賽斯抵抗A](../Page/新迪賽斯.md "wikilink").E.U.G.（[Gundam
Sentinel](../Page/Gundam_Sentinel.md "wikilink")）

### 聖約瑟（Saint Joseph）

中立月面都市，是胡索與母親重逢的地方（[機動戰士V
GUNDAM第](../Page/機動戰士V_GUNDAM.md "wikilink")30話）

### 伊普西隆（Epsilon）

月面的工業都市（Z-MSV）

## 月球以外各SIDE與基地一覽（依拉格朗日點編號排列）

<div style="position: relative;">

[Lagrange_very_massive.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lagrange_very_massive.svg "fig:Lagrange_very_massive.svg")


</div>

### 拉格朗日一號宙域

#### Side5魯姆→新Side4边境（サイド5ルウム→新サイド4フロンティア）

[一年戰爭中兩軍最大的艦隊戰在此發動](../Page/一年戰爭.md "wikilink")，導致所有殖民地幾乎全滅，只剩下一座[德克薩斯殖民地](../Page/德克薩斯.md "wikilink")（原本被吉翁軍用於「第二次不列顛作戰」）的胴體仍保持完整，但由於日光反射鏡喪失功能，而處於永久的黃昏狀態以致於沙漠化（[機動戰士GUNDAM第](../Page/機動戰士GUNDAM.md "wikilink")37話）

  - **11番地——ワトホート**
  - **27番地**
  - **工业7号**

<!-- end list -->

  -
    [機動戰士GUNDAM_UC中登场並作為故事開始地](../Page/機動戰士GUNDAM_UC.md "wikilink")。「阿納海姆電子公司」轄下建設中的工業殖民衞星，約有200萬人口，不屬於任何一個SIDE，也沒有聯邦軍駐軍。

<!-- end list -->

  - **德克萨斯**
  - **新曼哈顿**
  - **边境Ⅰ**
  - **边境Ⅳ**
  - **米兰达**
  - **名称不明的殖民地**

### 拉格朗日二號宙域

#### Side3慕佐（サイド3ムンゾ）

位於月球背面，距離地球最為遙遠的拉格朗日二號宙域一帶，亦是吉翁公國發祥之地與本土所在。

  - **1番地茲姆市〔1バンチコロニーズムシティ〕**

<!-- end list -->

  -
    吉翁公國首都，[卡爾馬·薩比在此舉行國葬](../Page/卡爾馬·薩比.md "wikilink")。（[機動戰士GUNDAM第](../Page/機動戰士GUNDAM.md "wikilink")12話）

<!-- end list -->

  - **13番地馬哈爾〔3バンチコロニーマハル〕**

<!-- end list -->

  -
    為Side3所謂「貧民專用住所」，西瑪及其麾下艦隊成員多為這裡出身。[一年戰爭期間原住民被茲姆市當局強制遷離](../Page/一年戰爭.md "wikilink")，原殖民衛星後被公國軍改造為巨大的雷射砲"[Solar
    Ray](../Page/Solar_Ray.md "wikilink")"並擊殺了[迪金公王和](../Page/薩比家.md "wikilink")[雷比爾將軍](../Page/雷比爾.md "wikilink")。（[機動戰士GUNDAM第](../Page/機動戰士GUNDAM.md "wikilink")40話）

<!-- end list -->

  - **14番地**

<!-- end list -->

  -
    重要軍火開發商[吉翁尼克公司所在地](../Page/吉翁尼克.md "wikilink")。（MSV）

<!-- end list -->

  - **24番地 泰迦巴-{}-烏姆（タイガーバウム | Tigerbaum）**

<!-- end list -->

  -
    觀光據點，有著類似中國建築的小殖民地，以及一年戰爭時期自護機動戰士，例如龜霸、魔蟹等（[機動戰士GUNDAM
    ZZ第](../Page/機動戰士GUNDAM_ZZ.md "wikilink")40話）

<!-- end list -->

  - **哥亞3號（コア3 | Core 3）**

<!-- end list -->

  -
    [新吉翁據點](../Page/新吉翁.md "wikilink")，葛雷米叛變時與[阿克西斯撞擊而破壞](../Page/阿克西斯.md "wikilink")（[機動戰士GUNDAM
    ZZ第](../Page/機動戰士GUNDAM_ZZ.md "wikilink")46話）

#### 阿·巴瓦·空（A Baoa Qu）

0079年6月，吉翁公國所屬的兩個小行星礦場在L2組合成宇宙要塞，由總帥[基連·薩比](../Page/基連·薩比.md "wikilink")（Guillen
Zabi）坐陣指揮；為Side3本土最終防衛據點。擁有多數對空陣地及含超大型Dras級空母兩艘在內的駐留艦隊。與格拉那達（Granada）、所羅門（Solomon）共稱吉翁公國的最終防衛線。初代鋼彈的決戰在此登場。（[機動戰士GUNDAM第](../Page/機動戰士GUNDAM.md "wikilink")42,43話）命名由來是印度傳說中的幻獸，必須登上「勝利之塔」的最上層才能見到；而勝利之塔除非是達到神佛的境界否則無法登上。基連以此表示自己的崇高。

戰後被[迪坦斯搬運至拉格朗日三號宙域](../Page/迪坦斯.md "wikilink")，與格利普斯II並稱為「捷旦之門」（The Gate
of
Zedan），0088.01.18遭[新吉翁軍以](../Page/新吉翁.md "wikilink")[阿克西斯本體衝撞而分裂成兩半](../Page/阿克西斯.md "wikilink")。（[機動戰士Z
GUNDAM第](../Page/機動戰士Z_GUNDAM.md "wikilink")45話）

### 拉格朗日三號宙域

#### Side7諾亞

  - **無名→1番地 綠色諾亞1號（グリーン・ノア1 | Green Noah1）**

<!-- end list -->

  -
    [機動戰士GUNDAM與](../Page/機動戰士GUNDAM.md "wikilink")[機動戰士Z
    GUNDAM的故事都在此地開始](../Page/機動戰士Z_GUNDAM.md "wikilink")，一年戰爭時期由於只有這一座殖民地，所以Side7就是指它。

<!-- end list -->

  - **2番地 綠色諾亞2號（グリーン・ノア2 | Green Noah2）,又稱格利普斯**

<!-- end list -->

  -
    從Side3運送兩座密閉式殖民地到此拼合而建立的工業殖民地，在[機動戰士Z
    GUNDAM當中為](../Page/機動戰士Z_GUNDAM.md "wikilink")[迪坦斯在宇宙最大據點](../Page/迪坦斯.md "wikilink")，之後被重新分離為格利普斯I與格利普斯II，後者被改造為殖民地-{zh-hans:激光;zh-hant:鐳射;}-砲。格利普斯2在[機動戰士Z
    GUNDAM的终战时受损](../Page/機動戰士Z_GUNDAM.md "wikilink")，于[U.C.0096年修复完毕](../Page/機動戰士GUNDAM_UC.md "wikilink")，代號「System」。

<!-- end list -->

  -
    Gulipus為希臘神話中神獸Griffin（獅鷲獸）的原字。原屬太陽神阿波羅與復仇女神蕾美西斯所有；為海洋的創造者----泰坦族（巨人族TITANS）的長子歐克阿那司的坐騎。這是其命名的由來。

-----

#### 月神二號（Lunar Ⅱ）

0045年為了提供建設各殖民地的岩石與礦物資源，而從小行星帶運來的小行星。原稱尤諾，60年代更名為月神二號聯邦建設為軍事基地，防止吉翁的行動；在0070年12月移至L3軌道。是一年戰爭中[地球聯邦軍最大的宇宙基地及宇宙反攻作戰的據點](../Page/地球聯邦軍.md "wikilink")；有大規模的MS生產設施。（[機動戰士GUNDAM第](../Page/機動戰士GUNDAM.md "wikilink")4話）U.C.0093年3月連同儲存的核武遭詐降的新吉翁軍奪取。

### 拉格朗日四號宙域

#### Side2哈帝（サイド2ハッテ）

位於月球軌道上，一年戰爭初期因傾向地球聯邦而遭吉翁軍全毀。

  - **8番地——伊菲修島〔8バンチコロニーアイランド・イフィッシュ/Island Efficial〕**

<!-- end list -->

  -
    為SIDE2哈帝首都番地所在，亦是宇宙世紀第一個被當作炸彈推落地球的殖民地（吉翁軍該次作戰代號為「不列顛作戰」），本來希望以此一舉破壞聯邦軍總部[賈布羅](../Page/賈布羅.md "wikilink")，但由於運送途中受到聯邦軍的破壞，於進入大氣層時分裂為三，前端擊中澳洲，後端則散落於北美及阿拉伯海。

<!-- end list -->

  - **13番地——莫爾加滕（モルガルテン）**

<!-- end list -->

  -
    [機動戰士Z GUNDAM中登场](../Page/機動戰士Z_GUNDAM.md "wikilink")。在Z
    GUNDAM2當中提及：薩比家遺孤米露芭曾停留在13番地（39話）。

<!-- end list -->

  - **18番地**

<!-- end list -->

  -
    [機動戰士Z
    GUNDAM中登场](../Page/機動戰士Z_GUNDAM.md "wikilink")。U.C.0087年12月7日（40话）成为殖民地激光炮格利普斯2的试射目标，居民全部死亡。

<!-- end list -->

  - **21番地〔21バンチコロニー〕**

<!-- end list -->

  -
    [機動戰士Z
    GUNDAM中登场](../Page/機動戰士Z_GUNDAM.md "wikilink")。宇宙世紀0087年成為迪坦斯注入G3毒氣的攻擊目標，導致居民全滅。

<!-- end list -->

  - **22番地**
  - **25番地**

<!-- end list -->

  -
    [機動戰士Z
    GUNDAM中登场](../Page/機動戰士Z_GUNDAM.md "wikilink")。迪坦斯往25番地注入G3毒气的企圖則被阻止（41话）。

<!-- end list -->

  - **26番地**
  - **85番地**
  - **Amelia**

<!-- end list -->

  -
    [机动战士V GUNDAM中登场](../Page/机动战士V_GUNDAM.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - **[卡拉布里亚](../Page/卡拉布里亚.md "wikilink")**

<!-- end list -->

  -
    [机动战士V GUNDAM中登场](../Page/机动战士V_GUNDAM.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - **Blue3**

<!-- end list -->

  -
    [机动战士V GUNDAM中登场](../Page/机动战士V_GUNDAM.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - **Hellas**

<!-- end list -->

  -
    [Gaia Gear中登场](../Page/Gaia_Gear.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - **马其顿**

<!-- end list -->

  -
    [机动战士V GUNDAM中登场](../Page/机动战士V_GUNDAM.md "wikilink")。

-----

#### Side6里亞→新Side5（サイド6リーア→新サイド5）

  - **8番地“巴達港”（Baldur Bay）**

<!-- end list -->

  -
    [阿姆羅的父親提姆](../Page/阿姆羅.md "wikilink")·雷在Side7失蹤後輾轉流浪至此（[機動戰士GUNDAM第](../Page/機動戰士GUNDAM.md "wikilink")33話）。[一年战争后期](../Page/一年战争.md "wikilink")[联邦军](../Page/地球联邦军.md "wikilink")[飞马级战舰](../Page/飞马级.md "wikilink")“[白色基地](../Page/白色基地.md "wikilink")”曾经短暂停留于此地，出港后单舰与[吉恩军高斯剛舰队交战并在](../Page/吉恩公国.md "wikilink")3分钟内将其全灭。战斗画面被殖民地的新闻媒体拍摄并广播至这个地球圈，战时舆论和外交形势开始全面倒向联邦一侧。

<!-- end list -->

  - **其他**

<!-- end list -->

  -
    在[機動戰士GUNDAM
    0080：口袋裡的戰爭當中](../Page/機動戰士GUNDAM_0080：口袋裡的戰爭.md "wikilink")，發展NT1的聯邦軍秘密基地位於「里伯」，其餘在0080提及的殖民地名稱尚有「法蘭西斯卡」「渥太華」「烏克蘭」「Kamigusa」等。

-----

#### 培曾基地（ペズン）

最早在[MS-X模型系列中被提及](../Page/MS-X.md "wikilink")，是吉翁軍發動[培曾計畫設計一系列新型MS](../Page/培曾計畫.md "wikilink")（包括MS-10,
MS-11, MS-12, MS-13,
MS-17等）的所在地。一年戰爭後移交給聯邦軍，並在此成立了戰技教導團，藉由模擬戰累積戰鬥資料以更新聯邦各量產型MS的戰鬥資料以提升性能。在[高達前哨戰當中一部份認同迪坦斯理念的聯邦軍軍官以此為根據地](../Page/高達前哨戰.md "wikilink")，成立[新迪賽斯組織並誓言對AEUG抗戰到底](../Page/新迪賽斯.md "wikilink")。他們以培曾小行星本體為中心，搭配衛星飛彈（將小型石塊裝上推進器）與無人砲台和感測器陣列組成防禦陣地「惡魔花園」，最後在完成撤退準備時佯裝敗退並將其爆破。

### 拉格朗日五號宙域

#### Side1桑恩

  - **1番地——香格里拉**

<!-- end list -->

  -
    [機動戰士GUNDAM ZZ故事開始地](../Page/機動戰士GUNDAM_ZZ.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - **3番地——伊甸园**

<!-- end list -->

  -
    [機動戰士GUNDAM_UC主人公巴纳吉](../Page/機動戰士GUNDAM_UC.md "wikilink")·林克斯的出身地。

<!-- end list -->

  - **7番地——科隆**

<!-- end list -->

  -
    [機動戰士GUNDAM_F91_Formula戰記0122中登场](../Page/機動戰士GUNDAM_F91_Formula戰記0122.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - **13番地**

<!-- end list -->

  -
    [宇宙世纪余话中登场](../Page/機動戰士GUNDAM第08MS小隊#宇宙世纪余话.md "wikilink")。宇宙世纪0079年1月3日8时2分，吉翁军扎古ⅡC型的核火箭筒的攻击下被摧毁。这成为一年战争中牺牲的第一个殖民地。

<!-- end list -->

  - **30番地**

<!-- end list -->

  -
    於0085.7.31遭迪坦斯注入毒氣導致居民全滅，史稱「30番地事件」（[機動戰士Z
    GUNDAM](../Page/機動戰士Z_GUNDAM.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  - **阿尔巴尼亚人**

<!-- end list -->

  -
    [機動戰士V_GUNDAM中登场](../Page/機動戰士V_GUNDAM.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - **甘泉（Sweet Water）**

<!-- end list -->

  -
    將Side3與Side4的兩個廢棄的殖民地拼合而成的殖民地，居民多數為戰亂的難民，當地的設備差、居民的待遇也不好，成為反對聯邦活動的最佳根據地。第二次新自護抗爭時馬沙的總司令部（[機動戰士GUNDAM
    逆襲的夏亞](../Page/機動戰士GUNDAM_逆襲的夏亞.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  - **布荷（ブッホ）**

<!-- end list -->

  -
    [機動戰士GUNDAM_F91中登场](../Page/機動戰士GUNDAM_F91.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - **ブリガドーン**
  - **穆月（MoonMoon）**

<!-- end list -->

  -
    被忘卻的第一世代宇宙殖民地（[機動戰士GUNDAM
    ZZ第](../Page/機動戰士GUNDAM_ZZ.md "wikilink")14話）

<!-- end list -->

  - **隆迪尼翁（Londenion）**

<!-- end list -->

  -
    隆德貝爾艦隊司令部所在地（[機動戰士GUNDAM
    逆襲的夏亞](../Page/機動戰士GUNDAM_逆襲的夏亞.md "wikilink")）

#### Side4慕亞→新Side6（サイド4ムーア→新サイド6）

  - **6番地**

<!-- end list -->

  -
    漫画《机动战士高达 MSIGLOO 603》中登场。

<!-- end list -->

  - **Island Ease**

<!-- end list -->

  -
    於星塵作戰當中掉落於北美（[機動戰士GUNDAM0083 STARDUST
    MEMORY](../Page/機動戰士GUNDAM0083_STARDUST_MEMORY.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  - **Island Blade**

<!-- end list -->

  -
    於星塵作戰當中用於改變Island Ease的方向，之後下落不明（[機動戰士GUNDAM0083 STARDUST
    MEMORY](../Page/機動戰士GUNDAM0083_STARDUST_MEMORY.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  - **27番地**

<!-- end list -->

  -
    迪坦斯曾企圖以此朝格拉那達落下但被改變軌道（機動戰士Z 鋼彈第25話）

<!-- end list -->

  - **??**

<!-- end list -->

  -
    被哈曼新吉翁於0088.10.31落下於都柏林（機動戰士鋼彈 ZZ第35話）

-----

#### Side1暗礁宙域

  - **荊棘之園（Thorn Garden）**

<!-- end list -->

  -
    [迪拉茲艦隊本部](../Page/迪拉茲艦隊.md "wikilink")，在一年戰爭結束後迪拉茲中將以此地作為未逃往阿克西斯的吉翁殘黨收留與補給的基地。

-----

#### 所羅門

由小行星帶運至L5的礦場0079.01.15的魯姆戰役中吉翁艦隊的前進基地。同年5月完成駐留艦隊及MS隊配置正式成為軍事基地；吉翁公國戰略宇宙軍司令部所在地。在聯邦軍「星一號作戰」（攻略所羅門的計畫之後被記載為「大鍵琴作戰」）當中被攻陷（[機動戰士GUNDAM第](../Page/機動戰士GUNDAM.md "wikilink")36話）。
一年戰爭結束後聯邦軍稱其為「孔貝島」（台譯「康培島」，一說其外型與由葡萄牙傳教士傳入日本，發音為"孔非多"之糖果相似，日本將"孔非多"讀音漢字化後為「金平糖」，所以應該翻譯為「金平島」，故所羅門之新名稱「孔貝島」係為「金平糖」漢字訓讀讀音。），0083.11.10阿納貝爾·卡多以搶奪來的GundamRX-78試作機-GP02A使用機上配備之戰術小型核子武器襲擊聯邦觀艦式；令2/3的地球聯邦軍船艦遭到重創擊毀（一說癱瘓）。（[機動戰士GUNDAM0083
STARDUST MEMORY](../Page/機動戰士GUNDAM0083_STARDUST_MEMORY.md "wikilink")）

## 殖民地落下作戰

在GUNDAM的世界裏，如果說到宇宙殖民地，就一定要同時談到殖民地落下作戰。不論在任何一個系列中，殖民衛星的大小都是以公里來計算的，這使得殖民星同時亦成為了最大的炮彈。宇宙居民搶奪或徵用殖民衛星，向地球使用這種巨大[質量彈並不少見](../Page/質量兵器.md "wikilink")。利用巨大質量彈來攻擊地球目標的手法大都被列入[大规模杀伤性武器](../Page/大规模杀伤性武器.md "wikilink")。

### 宇宙世紀UC（機動戰士GUNDAM）

  - 不列顛作戰：在一年戰爭初期，自護公國利用殖民衛星來向聯邦軍總部賈布羅作出攻擊，因為知道就算是能防禦核子攻擊的賈布羅也不可能防禦到殖民衛星落下的破壞。在聯邦軍的強烈抵抗下，殖民衛星被改變軌道，在西伯利亞上空分解，最後前部撞落澳洲雪梨，令澳洲的土地面積減少包括雪梨在內的17％；後部碎片橫灑太平洋，更引起大規模的氣象變動。這是第一次殖民地落下作戰，亦是傷害描述得最嚴重的一次。
  - 星塵作戰：原本預定落下在月球的殖民衛星被更改程式而轉移軌道掉落地球，聯邦軍使用太陽能系統II來截擊殖民衛星的計劃失敗之後，剩下的部份落下在當時地球的農作品生產集中地北美洲中部大陸穀倉地帶，令北美穀倉地帶嚴重受損。
  - 兩次[新吉翁抗爭](../Page/新自護.md "wikilink")：在兩次抗爭中，分別由哈曼把殖民衛星落下到愛爾蘭、由夏亞把小行星月神五號落下到西藏拉薩、以及由於聯邦誤判情勢，使得[夏亞獲得有史以來對地球施放過的最大等級](../Page/夏亞·阿茲納布爾.md "wikilink")[質量兵器](../Page/質量兵器.md "wikilink")—阿克西斯（阿古捷斯），但最後在[阿姆羅·雷和夏亞的最終決戰中](../Page/阿姆羅·雷.md "wikilink")，受到精神感應框體震盪所導致的巨大不明力量推離地球，之後阿姆羅與夏亞下落不明（M.I.A.）。

### 殖民後世紀AC（GUNDAM W）

  - AC195流星計劃原本是以大量落下殖民衛星來輔助五機GUNDAM的作戰。但是後來此計劃被認為只需要五機GUNDAM就足夠，因此不需要使用大量殖民衛星來作出大量屠殺的行為而停止殖民地落下作戰。
  - 天秤座落下作戰：殖民衛星大小的戰艦天秤座本來被計劃作為巨大質量彈來攻擊地球，最後被成功阻止。
  - AC196～\~197流星計劃於AC196再被提出，十三英里長的X18999被選定來進行殖民地落下作戰，最後被GUNDAM駕駛員們成功阻止。

### 戰後世紀AW（GUNDAM X）

  - AW曆中的第七次宇宙戰爭令到大量殖民衛星被掉落到地球上，使得地球只有1%的人口生還。

### 宇宙紀元CE（GUNDAM SEED系列）

  - Heliopolis（海利歐波里斯）
      -
        在[機動戰士GUNDAM_SEED第](../Page/機動戰士GUNDAM_SEED.md "wikilink")3話「崩壞的大地」之中，因自轉軸被擊毀而碎裂。
  - Junius 7
      -
        CE73一群忠於ZAFT前議長柏德·察拉的[ZAFT部隊把直徑](../Page/機動戰士鋼彈SEED系列世界觀與設定#ZAFT.md "wikilink")10公里的Junius
        7的殘骸作為巨大質量彈使用，被擊破後碎片散落地球赤道一帶，使得自然人和[協調者之間的戰爭重新開始](../Page/调整者_\(GUNDAM\).md "wikilink")。

[Category:GUNDAM](../Category/GUNDAM.md "wikilink")